\documentclass[a4paper, 12pt]{scrartcl}
% Schriftart
\usepackage{times} % Font
\setkomafont{disposition}{\normalcolor\bfseries}

\setlength\parindent{0pt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[T1]{fontenc}% wichtig für Trennung von Wörtern mit Umlauten
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[autostyle=true,german=quotes]{csquotes} % Deutsche Anführungszeichen
\usepackage[hmargin=2cm,vmargin=2.5cm,includefoot,footskip=1cm]{geometry} % Seitenränder
\usepackage{ragged2e} % Textausrichtung
\usepackage[onehalfspacing]{setspace} % Eineinhalbfacher Zeilenabstand
\usepackage[ngerman]{datetime}
\usepackage{caption} % Titel, Beschreibungen etc. von Bildern und Darstellungen
\usepackage[ngerman]{babel}% deutsche Trennregeln
\usepackage{microtype}% verbesserter Randausgleich
\usepackage[backend=biber, style=authoryear-icomp]{biblatex}
\addbibresource{/home/simeon/Dokumente/Uni/Masterarbeit/ma-repository/Literatur/literatur-masterarbeit.bib} %% Einbinden der bib-Datei
\usepackage{enumitem} % Stil von enumerate-Listen

\usepackage{bigfoot} % Fußnoten
\usepackage{float}
\floatstyle{boxed}
\restylefloat{figure}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{longtable}
\usepackage{hyperref}
\urlstyle{same}

% Hurenkinder und Schusterjungen verhindern
\clubpenalty10000
\widowpenalty10000
\displaywidowpenalty=10000

\begin{document}

% Titel

	\title{Entwurf Masterarbeit}
	\date{\today}
	\author{Simeon Schüz}

\maketitle

% Inhaltsverzeichnis

\tableofcontents
\newpage


% Inhalt

\section{Einführung}

Für die maschinelle Sprachverarbeitung und -produktion ist die Repräsentation von Wort- oder Satzbedeutungen vonnöten, insofern sie sich nicht auf lautliche, morphologische und syntaktische Merkmale beschränkt. Nach \cite[552]{jurafskymartin2009} gibt es unterschiedliche Ansätze für diese Repräsenatation, die jedoch gemeinsame Merkmale teilen: Alle Modelle beinhalten eine Menge von Symbolen / ein Vokabular, das in Objekten, Objekteigenschaften oder Relationen zwischen Objekten entspricht.

\bigskip
Ein gängiger Ansatz für solche Repräsentationen fußt auf der Annahme, dass die Bedeutung eines Wortes durch die Verteilung der Wörter in seiner Umgebung beschrieben werden kann \cite[670]{jurafskymartin2009}. Diese als \textit{Distributional Semantics} bezeichneten Ansätze sind aus computationeller Perspektive reizvoll, da bei ihnen extralinguistische Einflüsse nicht in die Betrachtung mit einbezogen werden müssen. Die Vernachlässigung dieser Einflüsse ist jedoch nicht tragbar, soll die maschinelle Sprachverarbeitung die kognitive Sprachverarbeitung von Menschen widerspiegeln \parencite[2325 f.]{beinborn2018}. Zudem führen rein distributionelle Ansätze zu dem, was Harnad als \textit{Symbol Grounding Problem} beschreibt: Inwiefern repräsentieren Modelle, in denen sich sprachliche Symbole lediglich auf andere sprachliche Symbole beziehen, Gegebenheiten in der wirklichen Welt? Werden Wortbedeutungen nur als Relationen zueinander beschrieben, führt dies zu einem zirkluären, in sich geschlossenen System, das jedoch von extralinguistschen Referenten getrennt ist \parencite[vgl.]{harnad1990}.

\bigskip
Ein möglicher Ansatz zur Lösung dieses Problems stellt \textit{Perceptual Grounding} dar: Bedeutungen werden aus der Wahrnehmung der extralinguistischen Welt abgeleitet. % Definition
Die geplante Masterarbeit befasst sich mit einem Untergebiet des perzeptuellen Groundings: \textit{Visual Grounding} kann als  interdisziplinäres Feld zwischen Linguistik und digitaler Bildverarbeitung betrachtet werden, bei dem es darum geht, dass sich sprachliche Symbole nicht nur aufeinander gegenseitig beziehen, sondern auf visuellen Eindrücken beruhen.

\bigskip
Eine besondere Hürde für Implementierungen von Systemen für Visual Grounding stellt Grounding auf Basis von realistischem Input dar - etwa auf der Grundlage von allgemeinen Fotografien. Die Fähigkeit mit realistischem Input umzugehen ist vonnöten, sollen Systeme für Visual Grounding auch praktisch zum Einsatz kommen, und nicht nur unter kontrollierten Bedingungen. Es stellen sich z.B. folgende Schwierigkeiten: Natürliche Bilder beinhalten Störungen - zum Beispiel sind die Lichtverhältnisse nicht kontrolliert und können die Farbdarstellung verfälschen (vgl. etwa das \textit{Colour Constancy}-Problem), zudem ergeben sich weitere Probleme wie z.B. Schattenwürfe und Aufnahme- oder Kompressionsrelikte im Bild. Zudem ist die Bandbreite der abgebildeten Objekte um ein Vielfaches höher als bei kontrollierten Experimenten. Grounding-Systeme, die auf der Basis von realistischen Input-Bildern operieren, müssen in der Lage sein mit Objekten umzugehen, die untypische / vom prototypischen Bild abweichende Merkmale tragen. Weitere Schwierigkeiten ergeben sich dadurch, dass Objekte oftmals komplex aufgebaut sind und aus verschiedenfarbigen Unterelementen bestehen, aber dennoch kolloquial mit einem einzigen Farbwort beschrieben werden können.

\bigskip
Die Methodik und Zielsetzung der Arbeit beruhen auf dem Paper von \cite{zarriessschlangen2016}. Theoretische Hintergründe finden sich etwa in \cite{harnad1990}.

\bigskip
Kern der Arbeit soll der Entwurf und die Implementierung eines Modells für visuelles Grounding darstellen, welches auf Grundlage von realistischen Daten (also Fotografien) Farbwörter für dargestellte Objekte vorhersagt.

\bigskip
Der Fokus auf Farbwörter kann dadurch begründet werden, dass sich Farbwörter als bevorzugtes Attribut bei der (menschlichen) Produktion von \textit{Referring Expressions} herausgestellt haben \parencite[vgl.][1084 f.]{viethen2012}, und als solches sowohl eine hohe Relevanz für das Gebiet der \textit{Natural Language Generation} haben als auch hochfrequent in Datensätzen wie Visual Genome \parencite{krishnavisualgenome} vertreten sind, in denen digitale Bilder mit Referring Expressions annotiert wurden.
Zudem handelt es sich bei Farbe um eine relativ grundlegende visuelle Eigenschaft, die sich gut aus digitalen Bildern extrahieren und durch etablierte Farbmodelle in einer flexiblen Art und Weise verarbeiten lässt.

\section{Theoretischer Hintergrund}
\subsection{Farbe}

\begin{itemize}
		\item Menschliche Fähigkeit zum Farbensehen ist beeinflusst durch Biologie (Visuelles System), Umwelt (Farbreize) und Kultur (Farbnamen/-kategorien) \parencite{plebe2014}, und stellt daher ein interdisziplinäres Feld dar.

\end{itemize}

\subsubsection{Physikalische und physiologische Grundlagen}

\begin{itemize}
	\item Farbe als kontinuierliches Spektrum von Licht unterschiedlicher Wellenlängen
	\item System menschlichen Farbensehens
\end{itemize}

\subsubsection{Farbe in der Linguistik}

\paragraph{Historische Übersicht}

\begin{itemize}
		\item \enquote{The domain of color terms has traditionally been a privileged terrain, because it is conceptually well circumscribed. Color Terms have been taken as evidence in favor of the linguistic relativism thesis, whose best-known formulation is the Sapir-Whorf hypothesis, according to which language and culture have the power to determine the way we conceptually perceive the world.} \parencite[291]{plebe2014}
		\item Berlin \& Kay 1969: Farbtermini als Evidenz für Sprachliche Universalien (Existenz einer Hierarchie von Grundfarbwörtern, die für alle Sprachen gilt; Ähnliche Foci für einander entsprechende Farbbezeichnungen)
\end{itemize}

\paragraph{Semantik von Farbwörtern}

\enquote{In our everyday life, colors are not just decoration; they do serve a purpose. We use colors to identify objects and materials in our environment and to describe objects when communicating with other people. For example, we can distinguish a ripe banana from an unripe banana—even when we see them in different environments and under different illuminations—and we can tell another person about the difference in appearance of the bananas by means of the color words yellow and green. However, the link between the perception of color and the physical properties of objects and materials in our environment is not as simple and direct as our everydayexperience might suggest. A single color coordinate can be assigned to an object only under severe assumptions about the object’s shape and material as well as the illumination conditions.
This works well only when using homogenous patches of light emitted from a light source or reflected from flat, matte surfaces under highly idealized lighting conditions. In the best case, we can successfully generate such stimuli under well-controlled laboratory conditions. These conditions differ tremendously from the complex and dynamic conditions of real life. A purely colorimetric approach thus cannot capture the primary role of color as a feature of objects and materials.}\parencite[477]{witzelgegenfurtner2018}

Berlin \& Kay stellten auch Durchbruch in der Erforschung der Bildung von Farbkategorien dar. Menschen scheinen besser darin zu sein das beste Beispiel für eine Farbe zu finden anstatt eindeutige Grenzen zwischen Farben zu ziehen. Das führt zur Annahme \textit{Focal Colors} als Zentren von Farbbereichen sowie Farbkategorien im Sinne von \textit{graded/fuzzy membership} \parencite[vgl.][1f.]{mojsilovic2005}

%
%
%
%
%

\section{Farbe}

	\subsection{Einleitung}

	Das Phänomen Farbe beschäftigt den Menschen als \enquote{Augentier} \parencite[1]{welsch2012} seit Jahrtausenden. Bereits Aristoteles versuchte die Ordnung hinter den Farben zu ergründen, nach ihm widmeten sich Denker wie Newton und Goethe dem Thema. Dabei ist der Begriff \textit{Farbe} vielschichtiger und komplexer, als er auf den ersten Blick scheinen mag: In den unterschiedlichsten wissenschaftlichen Disziplinen wurden und werden Versuche unternommen, das Phänomen Farbe in all seinen Facetten zu erfassen - sei es in der Physik, in der Psychologie, in den Kunst- und Kulturwissenschaften oder auch in der Linguistik.

	Von diesen Facetten will ich in der vorliegenden Arbeit einige beschreiben. Zu Beginn erläutere ich einige naturwissenschaftliche Grundlagen von Farbe sowie die Art und Weise, wie Farbreize durch unsere Augen und unser Gehirn wahrgenommen werden. Anschließend komme ich auf wichtige Farbmodelle zu sprechen. Im letzten Kapitel bespreche ich, wie Farbeindrücke angeordnet und mit anderen Menschen geteilt werden können - sei es über unsere Sprache oder eigens dafür entwickelte Farbsysteme. Den Schluss der Arbeit bildet ein kurzes Fazit.

	\subsection{Naturwissenschaftliche Grundlagen von Farbe}

	\subsubsection {Licht, Materie und Reflektion}

	Der Begriff \textit{Farbe} wird in den verschiedensten Disziplinen gebraucht, dementsprechend unterschiedlich gestalten sich die einzelnen Definitionen. Physikalisch betrachtet ist Farbe \enquote{ein bestimmter Wellenlängenbereich im elektromagnetischen Spektrum des sichtbaren Lichts} \parencite[2]{welsch2012}. Damit Licht für uns als Farbe wahrnehmbar wird, bedarf es einem komplexen Zusammenspiel zwischen Licht, Materie, unseren Augen und unserem Gehirn.
	\bigskip

	Bereits die Definition von \textit{Licht} ist keinesfalls trivial: In der Physik gibt es dazu zwei Ansätze, die sich augenscheinlich widersprechen. Einerseits wird Licht als Teilchen (\textit{Photon}) verstanden, andererseits als eine Welle mit bestimmter Länge und Amplitude. Für beide Annahmen gibt es Evidenz, sodass heute von einem \textit{Welle-Teilchen-Dualismus} ausgegangen wird - der Annahme, dass alle Strahlenarten alternativ als Welle oder Teilchen beschrieben werden können \parencite[227 f.]{welsch2012}. In den folgenden Ausführungen wird Licht jedoch %zumeist
	als Welle betrachtet.

	Elektromagnetische Strahlung tritt keinesfalls nur als Licht auf, sondern, abhängig von ihrer Wellenlänge, auch als Gamma- und Röntgenstrahlung, als UV- oder Infrarotlicht oder als (Ultra-)Kurzwellen. Die elektromagnetische Strahlung, die wir als Licht wahrnehmen, bewegt sich im Wellenlängenbereich von etwa 380 bis 780 nm. Die Grenzen dieses sichtbaren Bereichs sind jedoch fließend. An seinem kurzwelligen Ende geht das sichtbare Licht in den ultravioletten Bereich über, am langwelligen Ende in den Infrarot-Bereich \parencite[1 f.]{luebbe2013}.

	Natürliches Licht (z.B. Tageslicht) nehmen wir nicht als Farbe, sondern als \textit{weißes Licht} wahr. Das liegt daran, dass es komplex ist, also aus unzähligen Einzelwellen mit unterschiedlichen Wellenlängen besteht, die relativ gleichmäßig den sichtbaren Bereich abdecken. Als Farbe empfinden wir die einzelnen Wellenlängen des sichtbaren Bereichs, oder auch Lichtarten, bei denen die Intensität einzelner Wellenlängenbereiche höher ist als die anderer Bereiche.
	Der komplexe Aufbau von weißem Licht kann etwa durch die Dispersion in einem Prisma sichtbar gemacht werden. Die verschiedenen Wellenlängen von weißem Licht werden im Prisma unterschiedlich stark gebrochen. Dadurch werden die \textit{Spektralfarben} des Lichtes sichtbar: Ein Kontinuum von Farben, das sich von Rot (im langwelligen Bereich des Lichtes) bis hin zu Violettblau (im kurzwelligen Bereich) erstreckt. Jeder Spektralfarbe entspricht hierbei eine Wellenlänge \parencite[4]{luebbe2013}. Anhand ihrer spektralen Eigenschaften kann eine Lichtquelle charakterisiert werden. So unterscheiden sich beispielsweise Tageslicht und diverse Kunstlichtquellen in der relativen Stärke ihrer einzelnen Wellenlängen. Eine Möglichkeit, diese Unterschiede quantitativ zu erfassen, ist die Beschreibung der \textit{Farbtemperatur} einer Lichtquelle \parencite[vgl.][383]{welsch2012}. Notwendig ist diese quantitative Bestimmung unter anderem deshalb, da Farben unter verschiedenen Lichtbedingungen unterschiedlich wirken (\textit{Metamerie}). Um einen Farbeindruck adäquat umsetzen zu können, muss also die Lichtsituation beim Betrachten bekannt sein - etwa, ob die Farbe eher bei Tageslicht oder bei Kunstlicht betrachtet werden soll \parencite[vgl.][394]{welsch2012}.
	\bigskip

	Dass wir die Farbe von Objekten wahrnehmen, liegt am Zusammenspiel von Licht und Materie. Abhängig von ihrer Beschaffenheit kann Materie Lichtstrahlen zurückwerfen (\textit{reflektieren}), durchlassen (\textit{transmittieren}) und absorbieren. Absorption bedeutet, dass ein Stoff Strahlungsenergie, beispielsweise von Licht, in Wärme umwandelt \parencite[369]{welsch2012}. Der nicht absorbierte Teil der Strahlung wird bei deckendem Material reflektiert, bei transparentem Material durchgelassen. Welcher Teil der Strahlung absorbiert wird ist von der Beschaffenheit des Stoffes abhängig.
	Die Reflexion folgt dem Reflexionsgesetz \textit{Einfallswinkel gleich Ausfallswinkel} \parencite[300]{welsch2012}. Je nach Oberflächenstruktur kann die Reflexion auch diffus, d.h. verstreut erfolgen. Im Auge des Betrachters entsteht somit der Farbeindruck eines beobachteten Objektes auf Grundlage des zurückgeworfenen Lichts. Beispielsweise wirkt eine Mohnblume auf uns rot, da sie kurz- und mittelwellige Strahlen absorbiert und nur die langwelligen Strahlen zurückwirft. Diese langwelligen Strahlen werden von uns als die Farbe Rot interpretiert \parencite[84]{kueppers2012}. Das zurückgeworfene oder durchgelassene Licht kann mit einem Spektrometer im Bezug auf seine Bestandteile quantifiziert und beschrieben werden \parencite[299]{welsch2012}.

	Auch Interferenz-Effekte sind für uns als Farbreize wahrnehmbar. Ein Beispiel ist das Schillern von Seifenblasen: Das Licht wird sowohl an der Innen- als auch an der Außenseite der Seifenblasenwand reflektiert, dadurch kommt es zu einer Phasenverschiebung. Die Wellenlängen überlagern sich, bei manchen kommt es zu konstruktiver Interferenz (die Wellen verstärken sich), bei anderen zu destruktiver Interferenz (die Wellen neutralisieren sich). Dadurch verschieben sich die Farbanteile des ehemals weißen Lichtes, der Betrachter nimmt dies als Farbreiz war \parencite[303]{welsch2012}.

	\subsubsection{Auge und Farbwahrnehmung}
	Damit wir Licht als Farbe interpretieren können, müssen wir zuerst das Licht als solches im Auge wahrnehmen. Das Licht fällt durch die Pupille in den Glaskörper und wird von der Linse als scharfes Abbild auf die Netzhaut (\textit{Retina}) fokussiert.
	In der Retina sitzen zwei Arten von Lichtrezeptoren: Die \textit{Stäbchen} und die \textit{Zapfen}. Stäbchen sind primär für das Sehen von Helligkeit verantwortlich. Zapfen ermöglichen es dagegen, Farben zu erkennen \parencite[73 ff.]{kueppers2012}.

	Wir haben drei Arten von Zapfen in unserer Netzhaut, die für jeweils unterschiedliche Wellenlängebereiche des sichtbaren Lichts empfindlich sind. Ein Zapfentyp reagiert auf kurzwelliges Licht (Blau), einer auf mittelwelliges Licht (Grün), und einer auf langwelliges Licht (Rot) \parencite[391]{birbaumer2010}.

	Durch Fehlfunktionen eines oder mehrerer Zapfentypen kann es zu Farbsehschwächen kommen. Am verbreitetsten ist hierbei die Verwechslung von Rot und Grün. Dies ist entweder auf eine \textit{Deuteranomalie} oder Grünschwäche zurückzuführen, oder auf eine \textit{Protanomalie} oder Rotschwäche. Bei ersterer sind die Grün-sensitiven Zapfen in ihrer Funktion beeinträchtigt, dies führt zu Problemen bei Rot-Grün-Kontrasten oder Mischfarben mit Grün-Anteilen. Analog dazu sind bei einer \textit{Protanomalie} die für die Farbe Rot empfindlichen Zapfen betroffen. Sehr selten ist eine \textit{Tritanomalie} oder Blauschwäche, die ihre Ursache in einer Fehlfunktion der Blau-Zapfen hat. Abzugrenzen sind diese Syndrome von solchen, bei denen Betroffene die jeweiligen Wellenlängenbereiche gar nicht wahrnehmen können (Deuter-, Prot- und Tritanopie), sowie von der Farbenblindheit, bei der lediglich Hell-Dunkel-Kontraste und keine Farben wahrgenommen werden können \parencite[386 f.]{birbaumer2010}.
	\bigskip

	Auch wenn die notwendigen Informationen durch das Auge aufgenommen werden: Der eigentliche \textit{Farbreiz} entsteht erst, nachdem die die Signale der S-, M- und L-Zapfen über Ganglienzellen und den Sehnerv an das Gehirn weitergeleitet wurden. Im Gehirn werden diese retinalen Informationen als Farben interpretiert.
	\bigskip

	Ein einflussreicher Ansatz, der diese Interpretation modellieren sollte, ist die \textit{Young-Helmholtz-Theorie}: Sie besagt, dass bei Farbreizen immer mindestens zwei der drei Zapfen-Typen gleichzeitig aktiviert werden; die relative Intensität der Erregung wird für uns als Mischfarben sichtbar. Ein Problem dieser Theorie ist, dass ihr zufolge lediglich Rot, Grün und Blau als Grundfarben (in Abgrenzung zu den Mischfarben) gelten, der Mensch jedoch zusätzlich Gelb als Grundfarbe wahrnimmt. Der \textit{Young-Helmholtz-Theorie} zufolge wäre Gelb als Mischfarbe zu verstehen. Außerdem kann die Theorie nicht erklären, weshalb Schwarz und Weiß von uns nicht als Farben, sondern als unbunt wahrgenommen werden \parencite[227]{welsch2012}.

	Eine Theorie, die versucht diesen psychologischen Realitäten Rechnung zu tragen, ist die \textit{Gegenfarbtheorie} von Hering. Ihr zufolge basiert unsere Farbwahrnehmung auf den vier Grundfarben Rot, Gelb, Grün und Blau, die als Gegenfarbpaare (blau-gelb und rot-grün) angeordnet sind. Übergänge innerhalb der Gegenfarbpaare sind nicht möglich. Als drittes Gegenfarbpaar nimmt Hering schwarz-weiß an, durch welches die Helligkeit der jeweiligen Farbe wahrgenommen wird \parencite[228]{welsch2012}.

	Die \textit{Young-Helmholtz-Theorie} und die \textit{Gegenfarbtheorie} wurden von Johannes A. von Kries in Einklang gebracht. Seine bis heute gültige \textit{Zonentheorie} besagt, dass die beiden Theorien jeweils andere Ebenen der Farbwahrnehmung erklären: Die \textit{Young-Helmholtz-Theorie} beschreibt das Zusammenspiel der drei Zapfentypen auf retinaler Ebene, während die \textit{Gegenfarbtheorie} ein Modell für die anschließende neuronale Verarbeitung durch Ganglienzellen und Sehnerv darstellt \parencite[227-229]{welsch2012}.
	\bigskip

	Somit wird das eingangs erwähnte Zusammenspiel zwischen Licht, Materie, Farbe und Gehirn für das Sehen von Farbe deutlich. Licht, welches aus unzähligen Einzelwellen mit verschiedenen Wellenlängen besteht, fällt auf ein Objekt mit einer bestimmten Oberflächenstruktur. Abhängig von dieser Struktur wird ein Teil des Wellenlängenbereichs absorbiert, und der restliche Teil reflektiert. Im Auge des Betrachters wird das reflektierte Licht durch drei Zapfentypen aufgenommen, von denen jeweils einer für die Wellenlängen von Rot, Grün und Blau empfindlich ist. Das dort entstehende Signal wird in das Gehirn weitergeleitet, wo es schlussendlich als Farbreiz interpretiert wird. Der entstehende Farbreiz ist somit abhängig von mehreren Faktoren: Den spektralen Eigenschaften des Lichtes, dem Reflexionsspektrum des betrachteten Objektes, sowie der spektralen Empfindlichkeit der Zapfen auf der Retina.

	\subsection{Farbmodelle}

	Laut Levkowitz \& Herman ist ein \textit{Farbmodell} ein dreidimensionaler Körper, mithilfe dessen Farben organisiert und beschrieben werden können. Es gibt verschiedene Farbmodelle, die sich darin unterscheiden, nach welchen Parametern sie Farben beschreiben \parencite[271]{levkowitz1993}. In diesem Kapitel möchte ich die Farbmodelle \textit{RGB}, \textit{cmy/cmyk}, \textit{HLS/HSB/HSV} und \textit{L*a*b*} illustrieren.

	Nicht alle Farbmodelle eignen sich für sämtliche Einsatzgebiete: Die Farbmodelle \textit{RGB} und \textit{cmy / cmyk} orientieren sich an Hardwareanforderungen und -gegebenheiten, wärend die eng verwandten \textit{HLS-}, \textit{HSB-} und \textit{HSV-Modelle} für den Benutzer intuitiver zu handhaben sind. Das \textit{L*a*b*}-Modell orientiert sich schließlich an der Wahrnehmung des Menschen.

	\subsubsection{RGB}

		Das \textit{RGB}-Farbmodell (\textit{red, green, blue}) basiert auf der additiven Farbmischung oder Lichtfarbmischung. Dies bedeutet, dass sich bunte Lichtquellen gegenseitig überlagern und in ihrer Intensität addieren. Mischfarben sind somit stets heller als die ihnen zugrundeliegenden Ausgangsfarben. Abbildung 1 zeigt die additive Farbmischung im RGB-Modell. Zur Anwendung kommt das RGB-Modell beispielsweise in den Bildschirmen von Computern und Fernsehgeräten, aber auch bei der Wahrnehmung von Farbreizen auf der Retina \parencite[129]{welsch2012}.

		Das Prinzip der additiven Farbmischung wurde unter anderem von Hermann von Helmholtz erforscht. Im Zuge seiner \textit{Drei-Farben-Theorie} zeigte er, dass mit den \textit{primären Spektralfarben} Rot, Grün und Blau jede Farbe durch additive Mischung erzeugt werden kann \parencite[227]{welsch2012}. Die \textit{sekundären Spektralfarben} Cyan, Magenta und Gelb entstehen durch die Mischung von je zwei primären Spektralfarben \parencite[402]{welsch2012}. Alle drei primären Spektralfarben zusammen ergänzen sich zu Weiß.\newline
		Farbnuancen abseits der primären und sekundären Spektralfarben entstehen durch Abstufungen in der Farbintensität der primären Farben. Sowohl Rot als auch Grün und Blau können in ihrer Intensitiät von 0-100 \% variieren. Der RGB-Farbraum kann durch einen Farbwürfel dargestellt werden: Hierbei stellen die drei Primärfarben Rot, Grün und Blau die Achsen eines Koordinatensystems dar; alle Mischfarben aus diesen drei Farben befinden sich im Raum zwischen den Achsen. Der Nullpunkt des Koordinatensystems ist Schwarz, da an diesem Punkt alle Grundfarben absent sind. Die entgegengesetzte Ecke des Würfels ist Weiß, da an diesem Punkt alle Grundfarben ihre maximale Intensität haben.
		%Eine weitere Möglichkeit ist die mathematische Darstellung der Farbmischung durch Gleichungen.\\
		Im digitalen Einsatz bekommen die einzelnen Farbkanäle üblicherweise Werte von 0-255 zugeordnet, sind also mit jeweils 8 Bit kodiert. Somit können insgesamt 256 * 256 * 256 = 16 777 216 verschiedene Farben kodiert werden. Wird jeder Kanal mit 8 Bit kodiert, so spricht man von einer \textit{Farbtiefe} von 24 Bit, auch \textit{Echtfarben} genannt \parencite[129 f.]{welsch2012}.

		Der Farbton ist im RGB-Modell durch das Verhältnis der RGB-Koordinaten zueinander charakterisiert. Zum Beispiel beschreibt RGB (200,180,10) eine Farbe mit hohen Rot- und Grün-Werten, aber einem niedrigen Blauwert. Im Ergebnis ist dies ein gelblicher Farbton. Je näher sich die Werte der einzelnen Farb-Kanäle sind, desto niedriger wird die Sättigung des Bildes - bei Grauwerten haben alle Kanäle den gleichen Wert, z.B. bei RGB (180,180,180). Farbtöne mit hohen RGB-Werten, wie z.B. RGB (240,210,220) sind heller, während Farbtöne mit niedrigeren Werten dunkler sind, z.B. RGB (20,40,50).


	\subsubsection{cmy / cmyk}

	Das \textit{cmy}-Farbmodell (\textit{cyan, magenta, yellow}) basiert im Gegensatz zum \textit{RGB}-Farbmodell auf der subtraktiven Farbmischung, die auch Körper- oder Pigmentfarbmischung genannt wird. Anders als bei der additiven Farbmischung sind durch subtraktive Farbmischung entstandene Mischfarben stets dunkler als ihre Ausgangsfarben. Abbildung 2 illustriert die subtraktive Farbmischung im cmy-Modell. Angewandt wird die subtraktive Farbmischung beim Farbdruck, zum Beispiel beim weit verbreiteten Vierfarbendruck und verwandten Verfahren \parencite[131 f.]{welsch2012}.%, wie UCR (Under-Color-Removal).\\

	Die physikalischen Grundlagen des cmy-Modells wurden von Hermann von Helmholtz erforscht. Die primären Pigmentfarben sind hierbei Cyan, Magenta und Gelb (\textit{yellow}). Werden je zwei dieser primären Pigmentfarben miteinander gemischt, entstehen die sekundären Pigmentfarben Rot, Grün und Blau. Somit sind die primären Farben der additiven Farbmischung die sekundären Farben der subtraktiven Farbmischung und umgekehrt. Werden alle primären Pigmentfarben miteinander gemischt, so entsteht theoretisch Schwarz - praktisch jedoch meist ein dunkles Olivbraun. Dies ist auf Unreinheiten in den Farben zurückzuführen, vor allem bei Cyan. In der Praxis wird daher Schwarz extra als vierte Farbe hinzugefügt - im Ergebnis nennt man dieses Farbmodell \textit{cmyk}, wobei \textit{k} anstelle von \textit{b} für Schwarz steht, um Verwechslungen mit \textit{blue} auszuschließen \parencite[131 f.]{welsch2012}.
	\bigskip

	Wie bei der additiven Farbmischung entstehen Farbnuancen abseits der primären und sekundären Pigmentfarben durch Intensitäts-Unterschiede zwischen den primären Pigmentfarben. In der Praxis geschieht dies durch Rasterverfahren beim Farbdruck. Der cmy-Farbraum kann analog zum RGB-Farbraum als Farbwürfel dargestellt werden, bei dem die primären Farben die Achsen des Koordinatensystems darstellen. Allerdings ist der Nullpunkt dieses Koordinatensystems Weiß, und der gegenüberliegende Eckpunkt mit der maximalen Intensität für alle primären Farben Schwarz. Diese Parallelen in der Darstellung zeigen sich auch in der möglichen Umrechnung zwischen den Farbmodellen RGB und cmy. Bei einem Wertebereich von 0 bis 1 stellt sich der Zusammenhang zwischen RGB und cmy folgendermaßen dar: c = 1 - R; m = 1 - G; y = 1 - B  \parencite[131 f.]{welsch2012}.

	\subsubsection{HSV}

	Die Modelle \textit{HSB, HSV} und \textit{HLS} ähneln sich sehr. Deshalb werde ich exemplarisch das HSV-System betrachten. Es verfolgt einen anderen Ansatz als die Modelle RGB und cmy(k): Anstatt eine Farbe über die Intensität einzelner Grundfarben zu definieren, werden hier Farbton (\textit{hue}), Sättigung (\textit{saturation}) und Helligkeit (\textit{value}) codiert. Dadurch hat dieses Modell einen entscheidenden Vorteil gegenüber den technikorientierten Ansätzen RGB und cmy(k): Während es bei letzteren schwierig ist Farbvorstellungen umzusetzen, ist das HSV-Modell intuitiver und benutzerfreundlicher in der Handhabung \parencite[31]{schnabel1999}.

	Schnabel zufolge basiert das HSV-System auf dem RGB-Farbraum. Der Farbton wird durch seinen Winkel auf einem Farbkreis bestimmt, und beträgt zwischen 0 und 360 Grad. Die Parameter für die Sättigung und Helligkeit variieren zwischen 0 und 100 \% \parencite[31-33]{schnabel1999}.

	Der HSV-Farbraum wird oftmals als Kegel oder Pyramide dargestellt \parencite[vgl.][121]{welsch2012}, nach Schnabel ist dies mathematisch jedoch irreführend. Nach ihr ist das Farbmodell in Form eines Zylinders darzustellen \parencite[31-33]{schnabel1999}.


	\subsubsection{L*a*b*}
	Während sich RGB und cmy(k) nach technischen Anforderungen richten und bei HSB, HSV und HLS vor allem eine intuitive Bedienung im Vordergrund steht, orientiert sich das L*a*b*-Modell an der Farbwahrnehmung des Menschen.

	Das L*a*b*-Modell beruht auf dem CIE-Modell, das 1931 von der \textit{Commision International de L'Éclairage}, der Internationalen Beleuchtungskommision, veröffentlicht wurde \parencite[122]{welsch2012}. Dieses Modell repräsentiert den von einem \textit{Normbeobachter} wahrnehmbaren Farbraum, welcher mittels einer Versuchsreihe unter genormten Bedingungen erhoben wurde. Hierbei wurden nicht nur die Grenzen der Wahrnehmung berücksichtigt, sondern auch die relative Empfindlichkeit auf die Farben Rot, Grün und Blau und somit die Empfindlichkeit der einzelnen Zapfentypen. Darstellbar ist das CIE-Modell durch eine Farbsohle, bei der die Spektralfarben auf der parabelförmigen Außenbegrenzung abgebildet sind und die im Lichtfarbspektrum fehlenden Mischfarben zwischen Blau und Rot auf der Verbindungslinie dieser beiden Farben liegen \parencite{67-69}{zollinger1999}. Abbildung 4 zeigt diese Farbsohle.

	Das L*a*b*-Modell stellt eine Weiterentwicklung des CIE-Modells dar. Es beruht außerdem auf der Hering'schen Gegenfarbtheorie. Im L*a*b*-Modell werden Farben als Werte auf drei orthogonal zueinander ausgerichteten Achsen angegeben. Die a-Achse repräsentiert das Gegenfarbpaar Rot-Grün (die Rot-Grün-Farbigkeit), die b-Achse das Gegenfarbpaar Blau-Gelb (die Blau-Gelb-Farbigkeit). Die L-Achse bildet die Hell-Dunkelachse zwischen Schwarz und Weiß ab. Abbildung 5 zeigt die Achsen des L*a*b*-Modells.
	Das L*a*b*-Modell hat einige Vorteile gegenüber anderen Farbmodellen. Zum einen sind die Abstände zwischen den einzelnen Farben für die menschliche Wahrnehmung stets gleich, zum anderen ist das Farbmodell geräteunabhängig. Aus diesem Grund wird es bis heute als Standardfarbraum für Farbmanagementsysteme verwendet \parencite[123]{welsch2012}.

	\subsection{Farbbezeichnungen, Farbordnungen, Farbsysteme}

	Die präzise Verständigung über Farbtöne ist alles andere als einfach - zu individuell ist die Wahrnehmung der Farbtöne, zu begrenzt das Inventar an Farbbezeichnungen in natürlichen Sprachen. In diesem Kapitel erläutere ich einige Eigenschaften von Sprachen im Bezug auf ihre Farbwörter. Außerdem beschreibe ich einige Farbsysteme, die zum Beispiel in der Industrie für die Verständigung über Farben verwendet werden, sowie historische Farbordnungen, die diesen Systemen voraus gingen.

	\subsubsection{Farbe und Sprache}
	Begriffe für Farben und Farbeigenschaften gehören zum grundlegenden Inventar von natürlichen Sprachen, demzufolge war das Wortfeld \textit{Farben} in den letzten Jahrzehnten ein beliebter Forschungsgegenstand. Die Anzahl der zugrundeliegenden Farbbezeichnungen unterscheidet sich dabei stark von Sprache zu Sprache: Eine Stichprobe von ca. 300 Sprachen zeigte, dass manche Sprachen lediglich zwei grundlegende Farbbezeichnungen kennen, während das Lexikon anderer Sprachen mehr als 20 solcher Begriffe aufweist \parencite[13 ff.]{welsch2012}.

	Trotz dieser großen Diskrepanz legen manche Theorien nahe, dass es ein für alle Sprachen geltendes Farbwort-System gibt. Eine solche Theorie wurde von Berlin \& Kay entwickelt. Auf der Basis von 98 untersuchten Sprachen entwickelten die Sprachwissenschaftler ein hierarchisches Modell der sprachlichen Evolution von Grundfarbwörtern. Hierarchisch ist dieses Modell, da Sprachen auf Entwicklungsstufen verortet werden, welche aufeinander aufbauen. Weist eine Sprache die Farbbezeichnung einer bestimmten Entwicklungsstufe auf, so müssen auch alle Farbwörter der vorausgehenden Entwicklungsstufen im Lexikon vorhanden sein. Abbildung 6 zeigt dieses Schema \parencite[610-616]{kay1978}.

	Zu dem relativ kleinen Inventar von Grundfarbwörtern gesellt sich eine Vielzahl weiterer Farbbegriffe. Ein deutscher Sprecher kennt etwa 150 bis 200 abgeleitete Farbbenennungen. Außerdem gibt es eine Vielzahl von Farbnamen, die als Farbtermini in Gebieten wie der Mode oder der Botanik Verwendung finden. Wiederum andere Begriffe sind auf bestimmte Kontexte begrenzt (z.B. \textit{blond} und \textit{brünett} auf Haarfarben) \parencite[14]{welsch2012}.

	\subsubsection{Historische Farbordnungen
		%Farbkeile, Farbkreise, Farbkugeln
		}
	Seit 2600 Jahren befassen sich Menschen bewusst mit dem Phänomen Farbe. Dementsprechend gab und gibt es viele Ansätze, um die Vielfalt der Farben zu ordnen \parencite[115]{welsch2012}.

	Die frühesten Versuche der Farbordnung stellten lineare Farbmodelle dar. Das erste Modell stammt von Aristoteles: Er vertrat die Ansicht, dass alle bunten Farben durch die Mischung von Schwarz und Weiß entstünden. Sein Modell stellt demzufolge die Farben Gelb, Rot, Violett, Grün und Blau nach ihrer Eigenhelligkeit geordnet zwischen den beiden Polen Weiß und Schwarz dar. Einige Ansätze in der Farbreihung von Aristoteles werden heute anders bewertet - etwa die Gleichstellung von Schwarz und Weiß mit den Buntfarben, oder das Mischverhalten der Farben untereinander. Dennoch hatte dieser Ansatz über Jahrhunderte einen großen Einfluss auf Gelehrte und Künstler \parencite[117]{welsch2012}.

	Die Anordnung von Farben als lineare Farbordnungen hielt sich bis ins 17. Jahrhundert. Erst dann versuchten Physiker, die Beziehungen, Übergänge und Mischungen von Farben mithilfe kreisförmiger Farbordnungen zu erklären. Diese Anordnung machte es einfacher Farbübergänge abzubilden und ermöglichte die Darstellung von Gegenfarben. Revolutionär war dabei der Ansatz von Isaac Newton. 1704 zeigte er, dass Farben bestimmten Wellenlängen des Lichts entsprechen und durch Brechung des Sonnenlichts sichtbar gemacht werden können. Die Spektralfarben Violettblau, Ultramarinblau, Cyan, Grün, Gelb, Orange und Rot ordnete er als Farbkreis an. Entgegen der bis dahin gültigen Ansätze verzichtete er in seiner Ordnung auf Schwarz und Weiß, ebenso spielte die Eigenhelligkeit der Farben keine Rolle für ihn. Andere Farbordnungen bauten auf Newtons Ansatz auf. So behinhaltet der Farbkreis von Johannes Itten nicht nur die Grundfarben der additiven Farbmischung, sondern auch deren Gegenfarben und somit die Grundfarben der subtraktiven Farbmischung \parencite[119 f.]{welsch2012}.

	Während Newton seinen Farbkreis strikt physikalisch begründete, beruht der Farbkreis von Johann Wolfgang von Goethe eher auf dessen klassischer, naturwissenschaftlicher Bildung. In Anlehnung an antike Farbvorstellungen basiert Goethes Farbkreis auf dem Gegensatz zwischen Hell und Dunkel. Er vertrat die Ansicht, dass Farben durch die Mischung von Helligkeit und Dunkelheit entstehen, und schrieb ihnen Attribute wie \textit{warm} und \textit{kalt} zu. Somit berücksichtigte er auch die Wahrnehmung von Farben durch den Menschen \parencite[126]{welsch2012}.

	Mit der fortschreitenden Forschung im Bereich der Farbwahrnehmung wurden auch die Farbordnungsmodelle komplexer. Die erste dreidimensionale Farbordnung stammt von Philipp Otto Runge \parencite[120]{welsch2012}. Der Farbkreis, auf dem seine Farbkugel beruht, besteht aus den Grundfarben Gelb, Rot und Blau und deren Mischfarben Orange, Violett und Grün. Senkrecht durch das Zentrum des Farbkreises verläuft die Schwarz-Weiß-Achse, anhand derer die Farbhelligkeit abgestuft wird \parencite[43-46]{kueppers2012}. Heute werden unterschiedliche geometrische Körper als Grundlage für Farbordnungsmodelle gebraucht. Manche berufen sich auf simple Körper wie Kugeln, Würfel, Zylinder oder Kegel, andere auf komplexere Gebilde: So stellt für Harald Küppers der Rhomboeder den \enquote{idealen Farbraum} dar, mithilfe dessen er sowohl die additive als auch die subtraktive und die von ihm postulierte \textit{integrierte} Farbmischung erklärt, ebenso wie die Farbwahrnehmung des Menschen \parencite[66 f.]{kueppers2012}.

	\subsubsection{Munsell-Farbsystem}

	Das von dem amerikanischen Maler Albert Henry Munsell entwickelte Farbsystem kategorisiert Farben im Bezug auf die Merkmale Farbton (\textit{Hue}), Helligkeit (\textit{Value}) und Farbstärke (\textit{Chroma}). Abgesehen vom nicht-englischsprachigen Teil Europas wird das System weltweit genutzt. Die Farben werden in diesem System als Farbbaum (\textit{Color Tree}) angeordnet. Der Farbton wird mittels eines Farbkreises bestimmt, der durch die Farben Rot (\textit{R}), Gelb (\textit{Y}), Grün (\textit{G}), Blau (\textit{B}), Violett (\textit{P}) und ihre Mischfarben \textit{RP, PB, BG, GY, YR} aufgespannt wird. Die Sättigung eines Farbtons steigt hierbei vom Zentrum des Kreises nach außen hin an, die Skala ist dabei offen. Den Stamm dieses Baumes stellt die %neunstufige
	Helligkeitsachse dar, die von Schwarz nach Weiß aufsteigt.
	In der Farbbezeichnung werden diese Informationen codiert. So bezeichnet 5R 7/2 beispielsweise ein Rot mit der Helligkeit 7 und der Sättigung 2.

	\subsection{Fazit}

	In der vorliegenden Arbeit wurden diverse Aspekte des Themenkomplexes \textit{Farbe} besprochen: Naturwissenschaftliche Grundlagen, die Farbmodelle \textit{RGB}, \textit{cmy(k)}, \textit{HSV} und \textit{L*a*b*}, historische Farbordnungen und einige Möglichkeiten, wie mit Hilfe von Sprache und Farbsystemen auf Farbtöne referiert werden kann.

	Im Rahmen einer Hausarbeit können selbstverständlich nur Schlaglichter auf einzelne Facetten des Themas geworfen werden. So konnte ich in dieser Arbeit weder auf die Farbpsychologie noch auf die praktische Farbgestaltung oder das im digitalen Gebrauch immanent wichtige Farbmanagement eingehen - um nur wenige Beispiele zu nennen. Demzufolge bietet das Thema \textit{Farbe} noch viele Aspekte zur weiteren interdiszplinären Forschung.

%
%
%
%
%


\subsection{Visual Grounding}

\cite{schlangen2016}
\cite{richter2018}
\cite{lammens1994}
\cite{beinborn2018}

\subsubsection{Begriffsklärung/Abgrenzung}

Bezug auf \cite{harnad1990}:

\enquote{How can you ever get off the symbol/symbol merry-go-round? How is symbol meaning to be grounded in something other than just more meaningless symbols? This is the symbol grounding problem.} \parencite[340]{harnad1990}

\paragraph{Grounding}
\paragraph{Embodiment}
\paragraph{Situated Language}
\subsubsection{Visual Grounding als interdisziplinäres Feld zwischen Linguistik und Computer Vision}

\section{Versuche}
\subsection{Vorausgehende Versuche}


\paragraph{Vorausgehende Versuche}

	\begin{itemize}
	\item \cite{mojsilovic2005}
		\begin{itemize}
			\item Modell für Farbkategorisierung, -benennung und die Bestimmung von Farben in einem Bild. Ausgangspunkt: Farbnamen aus ISCC-NBS. Zusweisung von Farbnamen für Input-Reize durch Modell, das auf neurophysiologischen Grundlagen der Farbwahrnehmung beruht.  Ausweitung dieser Methode auf komplexe Bilder
			\item Vorgehen:
			\begin{itemize}
				\item Farbnahmen aus ISCC-NBS werden als Grundlage herangezogen. Die Adäquatheit dieser Farbname wird in einer Reihe von Experimenten mit menschlichen VPn (\textit{Color Listing, Color Composition, Color Naming}) überprüft und das Vokabular entsprechend angepasst. Es wird eine Syntax entwickelt, die unterschiedliche Farbgradiuierungen in Bezug auf Farbton, Sättigung und Helligkeit erlaubt.
				\item Es wird ein Algorithmus entwickelt, der einem arbiträren Farbreiz einen Terminus zuweist: Hierzu wird die Distanz zwischen dem Farbreiz und eines benannten Farb-Prototypen ermittelt. Experimentelle überprüfung zeigt, dass die Terminus-Zuweisung adäquat ist.
				\item Bei komplexen Bildern gibt es einige Problemfälle, die durch die Vorverarbeitung des Input-Bildes gelöst werden sollen. \textit{Colour Constancy} wird mit \textit{White World Approach} begegnet, der die Belichtung normieren soll. \textit{Spatial Averaging}, das \enquote{Glätten} von hochfrequenten Texturen, wird durch ein Verfahren abgebildet, in dem zuerst Pixel nach ihrem lokalen Kontrast kategorisiert und dann in einheitliche Farbbereiche zusammengefasst werden.
				\item Das Bennenen von Farben in Bildern geschieht auf Grundlage der vorverarbeiteten Bilder: Für jeden Farbbereich wird ein entsprechender Terminus gesucht. Es wird zwischen verschiedenen Genauigkeitsstufen unterschieden, in denen jeweils unterschiedlich spezifische Slots der entwickelten Syntax gefüllt werden.
			\end{itemize}
			\item Objektspezifische Abweichungen nicht berücksichtigt, auch komplexe Bilder werden lediglich als Ansammlung von Farbbereichen betrachtet
			\item generell Beschränkung auf visuellen Input, keine zusätzlichen Informationen
		\end{itemize}

	\item \cite{baumgaertner2012}
		\begin{itemize}
			\item Beschreibung von Algorithmen für das Erkennen und Generieren von Farbbeschreibungen
			\item Ausgangspunkt: Datenbank, die RGB-Werte mit Farbtermini verbindet
			\item Erkennung: Auswahl eines von mehreren farbigen Quadrats auf Grundlage einer gegebenen Farbbeschreibung
			\item Generieren: Ausgabe eines Farbterminus für ein gegebenes Target, spezifischere Farbtermini wenn ähnliche Distraktoren
			\item Farbunterschiede werden als Entfernungen der RGB-Werte in einem \textit{conceptual space} erfasst
			\item Evaluation durch Experimente: Algorithmus erzielt brauchbare Ergebnisse im Erkennen, Evaluation der generierten Farbbezeichnungen gestaltet sich als schwierig. VPn legen flexiblen Umgang mit Farbbezeichnungen an den Tag, u.a. abhängig von Distraktoren.
			\item Grundlage: Farbtafeln
		\end{itemize}

	\item \cite{meo2014}
		\begin{itemize}
			\item Differenzieren von Farben durch Farbwörter
			\item Aufbau auf linguistischen Theorien von Vagheit, da die Grenzen zwischen Farbwörtern variabel und kontextabhängig sind
			\item Kern der Arbeit: Formalisierung der Wahrscheinlichkeit, dass ein Sprecher einen bestimmten Farbbegriff benutzt, in Abhängigkeit von Kontextreizen und der Frequenz des Terminus
			\item durch rationale Analyse kann so das Ziel einer Beschreibung bestimmt werden, da die kommunikative Situation und die kommunikativen Ziele bekannt sind
			\item Implementierung: \textit{Y-but-not-Z confidence rating} für alle Farbtermini, dann salientesten Begriff
			\item Ergebnisse: Sehr gute Ergebnisse im Bestimmen der Referenten von Farbbeschreibungen im Kontext
			\item Grundlage: Farbtafeln
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\begin{itemize}
		\item \cite{zarriessschlangen2016}
		\begin{itemize}
			\item Ausgangspunkt dieser Arbeit, Orientierung an Methode
			\item Modellierung und Evaluation verschiedener Classifier für Farbwörter:
			\begin{itemize}
				\item Allgemeiner Classifier
				\item Objektspezifische Classifier
				\item Classifier für die Rekalibrierung von objekt-/kontextspezifischen Abweichungen
			\end{itemize}
			\item Objektspezifische Classifier schlechter als allgemeine Classifier, da sie augenscheinlich die prototypischen Farben nicht lernen. Rekalibrierungsclassifier mit besseren Ergebnissen als allgemeine Classifier, insbesondere wenn Kontext und Objekttypen betrachtet werden
		\end{itemize}
	\end{itemize}


\subsection{Hintergrund und Hypothesen}

\begin{itemize}
	\item probabilistische Methoden gut um graded/fuzzy membership von Farbkategorien einzufangen (vgl. \cite[1 f.]{mojsilovic2005}, \cite[246]{zarriessschlangen2016})
\end{itemize}

\subsection{Materialgrundlage}
\subsubsection{Visual Genome}
\subsubsection{Preprocessing / Datenextraktion}
\subsection{Methode}

% Farben als Fuzzy Categories: Probabilistische Zuweisung von Farbwörtern für Farbtöne durch ML-Ansatz

% Color Constancy: White World Approach (vgl mojsilovic2005:6)
\subsection{Ergebnisse}

\section{Diskussion}

\section{Fazit und Ausblick}


% Literaturverzeichnis

\newpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Literatur}
\printbibliography
\end{document}
